監警會的獨腳戲 專欄作家 - 古德明

監警會的獨腳戲
專欄作家 - 古德明

六月十二日，香港黑警向集會民眾開槍，鄭月娥政府即日致函集會主辦者，說「已將集會定性為暴動」；其後凜於輿情，改說「對當日集會沒有作任何定性」。按「定性」是中共自鑄的下流詞語，食言而肥則是中共為政的上乘心法，鄭政府盡得中共真傳了。

六一二事件是不是「集會者暴動」，暴動者是鄭月娥稱頌的黑警，還是她咬牙切齒要「追究到底」的小民，民間人權陣線建議交由獨立委員會調查，終審法院前首席法官李國能、警務處前處長李明逵等，也都贊同這建議。不過，黑警工會紛紛反對，鄭月娥也斷然拒絕，一味說「目前監察警方的制度行之有效」。監警會識趣，為敷衍「委任獨立調查委員會」的呼聲，七月二日宣佈「主動調查六月九日至七月二日的警民衝突」，鄭政府馬上表示「歡迎」，還說會盡力協助調查。

同樣是調查警民衝突，當局峻拒民間建議，卻歡迎監警會自告奮勇，雖然說不過去，卻不難明白。誰都知道，監警會成員清一色屬在朝派，而據上月初新聞報道，該會二零零九年六月成立以來，每年都收到幾千宗黑警惡行投訴，但到去年六月，只促成一名黑警遭刑事控告；至於黑警違法打人的投訴，由二零一一年六月到去年六月，只有兩宗獲監警會裁定屬實，佔總投訴十分之零點零零九。

七月十二日，鄭月娥出席香港建造商會晚宴，據說致詞時慷慨涕零，聲言「不會出賣警隊」。出賣手足，向來是黑社會大忌，鄭月娥實在懂得幫規。文明社會的政府只求分黑白，辨是非，哪裏會講甚麼出不出賣。鄭月娥手下黑警所為所作，假如合理合法，何不讓獨立調查委員會還他們公道。

鄭月娥以監警會調查敷衍輿論，甚具在朝派「調查弊案」的特色。今年五月，民主派議員揭發立法會秘書處違規，要屬下保安員效忠在朝派；立法會主席梁君彥答應成立小組調查，卻指定要在朝派議員黃定光任主席，然則調查結果可以預卜。又梁振英秘密收取澳洲財團巨款、周浩鼎作弊私通梁振英等案，在朝派議員無不反對調查，但專責調查委員會由民主派催成之後，他們卻循例搶佔多數席位，其用意與監警會之搶着調查六一二事件，並無二致。

《左傳•襄公二十六年》載：楚鄭交戰，楚將穿封戌俘虜了鄭將皇頡，同袍王子圍卻要冒認功勞。太宰伯州犁奉命調查，就問皇頡是誰把他俘虜，問前先「上（高舉）其手」介紹王子圍：「寡君之貴介弟也（楚王親愛的弟弟）。」又「下（低垂）其手」介紹穿封戌：「方城外之縣尹也（楚國邊疆一個縣尹）。」皇頡識趣，就供稱是被王子圍所擒。鄭月娥現在又要重演這個上下其手的調查故事。

但香港人不是白癡。於是這邊監警會唱獨腳戲，那邊反黑警遊行不絕於途。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
【中南海浮沉】習總對香港的最新指示 (林和立)

下一則
下一則
林鄭之禍才正式上演 (劉細良)

【我冇嘢講2.0】有人冒警！

有人冒警！你扮警察涉嫌冒警及傷人我地行使公民逮捕權

同中共有乜分別

自己人查自己人